%Original Template von Nicolas Lehman, angepasst von Wolfgang Mulzer und Katharina Klost

 % Dokumentenklasse
\documentclass[
% globale Schriftgröße
    10pt,
% setzt Absatzabstand hoch
    parskip=half-,
% Format
    paper=a4,
% lädt Sprachpakete
    english,ngerman,
]{scrartcl}


\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

% //////////////////// Pakete laden ////////////////////
\usepackage{amsmath}
% modifiziert amsmath
\usepackage{mathtools}
% mathematische Symbole, für \ceckmarks
\usepackage{amssymb}
% für proof
\usepackage{amsthm}
% für \mathscr
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{latexsym}
% für bessere Worttrennung
\usepackage{microtype}
% Spracheinstellung
\usepackage[ngerman]{babel}
% für Quellcode
\usepackage{verbatim}
\usepackage{listings}
% für Umlaute und Sonderzeichen in der Tex-Datei
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
% für Tabellen mit gleicher Spaltenbreite und automatischen Umbrüchen
\usepackage{tabularx}
\usepackage{fullpage}
% für multirow in tabulars
\usepackage{multirow}
\usepackage{rotate}
% um Farben zu benutzen, kann mehr als das Paket color
\usepackage[cmyk,table]{xcolor}
% Verlinkungen
\usepackage[
% farbige Schrift, statt farbiger Rahmen
    colorlinks,
% verlinkt im Abb.Verzeichnis Seitenzahl statt Bildunterschrift
    linktocpage,
% setzt Farbe der Links auf blau
    linkcolor=blue
]{hyperref}
% nur für digitale Anwendungen, url = "http://www.example.com"
% für Webadressen wie e-mail usw.: "\url{http://www.example.com}"
\usepackage{url}
% für versch. Aufzählungezeichen wie z.B. a)
\usepackage{enumerate}
% folgt ein Leerzeichen nach einem \Befehl, wird es nicht verschluckt
\usepackage{xspace}
% für das Durchstreichen u.a. in Matheformeln mit \cancel
\usepackage{cancel}
% für \forloop und \whiledo
\usepackage{ifthen}

% //////////////////// Syntaxhervorhebung ////////////////////
\lstloadlanguages{Python, Haskell, [LaTeX]TeX, Java}
\lstset{%
% \scriptsize: die Fontgröße für den Quelltext
   basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
% legt Farbe der Box fest
   backgroundcolor = \color{bgcolour},
% automatische Umbrüche nur nach Leerzeichen?
   breakatwhitespace=false,
% automatische Zeilenumbrüche?
   breaklines=true,
% die Überschrift steht oben, t = top
   captionpos=t,
% Formatierung der Kommentare
   commentstyle=\color{codeblue}\ttfamily,
% einfacher Rahmen um den Quelltext
   frame=single,
% Behalte Leerzeichen im Quelltext. Nützlich, um
% Einrückungen zu erhalten (benötigt eventuell columns=flexible)
   keepspaces=true,
% Formatierung der Schlüsselwörter
   keywordstyle=\bfseries\ttfamily\color{codepurple},
% Wohin mit den Zeilennummern?
% mögliche Werte sind: none, left, right
   numbers=left,
% Formatierung der Zeilennummern
   numberstyle=\tiny\color{codegreen},
% Abstand zwischen Zeilennummern und Quelltext
   numbersep=5pt,
% nummeriert nur jede i-te Zeile
   stepnumber=1,
% Zeige alle Leerzeichen mit Hilfe von speziellen Unterstrichen;
% überschreibt 'showstringspaces'
   showspaces=false,
% unterstreiche Leerzeichen nur in Zeichenketten
   showstringspaces=false,
% Zeige Tabulatoren in Zeichenketten mit Hilfe von speziellen
% Unterstrichen
   showtabs=false,
   flexiblecolumns=false,
% Schrittweite zwischen Zeilennummern.
% Der Wert 1 bedeutet, dass jede Zeile nummeriert wird.
   tabsize=1,
% Formatierung der Zeichenketten.
   stringstyle=\color{orange}\ttfamily,
% leere Zeilen werden nicht nummeriert
   numberblanklines=false,
% Abstand zum linken Seitenrand
   xleftmargin=1.2em,
% Abstand zum rechten Seitenrand
   xrightmargin=0.4em,
   aboveskip=2ex,
}

\lstdefinestyle{py}{%
   language=Python,
}
\lstdefinestyle{hs}{%
   language=Haskell,
}
\lstdefinestyle{tex}{%
    language=[LaTeX]TeX,
% Um LaTex im Quelltext einzufügen
    escapeinside={\%*}{*)},
% Hervorhebung der TeX-Schlüsselwörter
    texcsstyle=*\bfseries\color{blue},
    morekeywords={*,$,\{,\},\[,\],lstinputlisting,includegraphics,
        rowcolor,columncolor,listoffigures,lstlistoflistings,
        subsection,subsubsection,textcolor,tableofcontents,colorbox,
        fcolorbox,definecolor,cellcolor,url,linktocpage,subtitle,
        subject,maketitle,usetikzlibrary,node,path,addbibresource,
        printbibliography},
    numbers=none,
    numbersep=0pt,
    xleftmargin=0.4em,
}

\lstdefinestyle{java}{%
    language=Java,
    extendedchars=true,
}

% füge einen x64-Assembler Dialekt hinzu
\lstdefinelanguage[x64]{Assembler}
% basiert auf dem "x86masm" Dialekt
   [x86masm]{Assembler}
 % zusätzliche Schlüsselwörter
   {morekeywords={CDQE,CQO,CMPSQ,CMPXCHG16B,JRCXZ,LODSQ,MOVSXD, %
                  POPFQ,PUSHFQ,SCASQ,STOSQ,IRETQ,RDTSCP,SWAPGS, %
                  rax,rdx,rcx,rbx,rsi,rdi,rsp,rbp, %
                  r8,r8d,r8w,r8b,r9,r9d,r9w,r9b}
}

\lstdefinestyle{c}{
    language=c,
    extendedchars=true,
}

% //////////////////// eigene Anweisungen ////////////////////
% benötigt package xspace
\newcommand\FU{Freie Universität Berlin\xspace}
\newcommand\gdw{g.\,d.\,w.\xspace}
\newcommand\oBdA{o.\,B.\,d.\,A.\xspace}
\newcommand\N{\mathbb{N}\xspace}
\newcommand\Q{\mathbb{Q}\xspace}
\newcommand\R{\mathbb{R}\xspace}
\newcommand\Z{\mathbb{Z}\xspace}
\newcommand\ohneNull{\ensuremath{\backslash\lbrace 0\rbrace}}% \{0}
% Schreibt Befehl \dh in \dhALT um
\let\dhALT\dh
%renew überschreibt command \dh
\renewcommand\dh{d.\,h.\xspace}
\newcommand{\from}{\ensuremath{\colon}}
\newcommand{\floor}[1]{\lfloor{#1}\rfloor}
\newcommand{\ceil}[1]{\lceil{#1}\rceil}
\newcommand{\abbrev}[2]{\expandafter\newcommand\csname
                        #1\endcsname{#2\xspace}}
\newcommand{\cclasss}[2]{\abbrev{#1}{\textsf{#2}}}
\newcommand{\cclass}[1]{\cclasss{#1}{#1}}
\cclasss{ccP}{P}
\cclass{NP}
\cclass{LOGSPACE}
\cclass{NL}

% //////////////// mathematische Funktionen ////////////////////
\DeclareMathOperator{\True}{True}
\DeclareMathOperator{\False}{False}

% //////////////////// eigene Theoreme ////////////////////
\newtheorem{theorem}{Satz}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Korollar}
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\newtheorem{observation}[theorem]{Beobachtung}
\newtheorem{definition}[theorem]{Definition}
\newtheorem{Literatur}[theorem]{Literatur}

% konfiguriert proof
\makeatletter
\newenvironment{Proof}[1][\proofname]{\par
  \pushQED{\qed}%
  \normalfont \topsep6\p@\@plus6\p@\relax
  \trivlist
  \item[\hskip\labelsep
        \bfseries
    #1\@addpunct{.}]\ignorespaces
}{%
  \popQED\endtrivlist\@endpefalse
}
\makeatother

% //////////////////// eigene Farben ////////////////////
\let\definecolor=\xdefinecolor
\definecolor{FUgreen}{RGB}{153,204,0}
\definecolor{FUblue}{RGB}{0,51,102}

\definecolor{middlegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{lightgray}{rgb}{0.8,0.8,0.8}
\definecolor{orange}{rgb}{0.8,0.3,0.3}
\definecolor{azur}{rgb}{0,0.7,1}
\definecolor{yac}{rgb}{0.6,0.6,0.1}
\definecolor{Pink}{rgb}{1,0,0.6}

\definecolor{bgcolour}{rgb}{0.97,0.97,0.97}
\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.35,0.35,0.35}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{codeblue}{rgb}{0.4,0.5,1}

% //////////////////// eigene Einstellungen ////////////////////

% verhindert Einrückung der 1. Zeile eines Absatzes
\parindent 0pt
% <-- Nummer des Übungszettels
\newcommand{\ubungNo}{03}
% <-- Name der Lehrveranstaltung eintragen
\newcommand{\veranstaltung}{Functional Programming}
% <-- z.B. SoSo 17, WiSe 17/18
\newcommand{\semester}{WiSe 23/24}
% % <-- Hier Anzahl der Aufgaben eintragen
\newcommand{\aufgNo}{5}

% /////////////////////// BEGIN DOKUMENT /////////////////////////
\begin{document}

\setkomafont{section}{\large}

% ////////////// Daten //////////////
\begin{center}

{\veranstaltung, \semester}\par
{\Large Tutorial tasks \ubungNo}\par
\end{center}
\vspace{-3ex}             % Abstand
\rule{\linewidth}{0.8pt}  % horizontale Linie
\vspace{-3ex}             % Abstand

\textbf{Attention:} All type signatures need to be polymorphic!

% /////////////////////// Aufgabe X /////////////////////////
\section*{1. Evaluation strategies}
Have a look at the following code snippet:

\begin{lstlisting}[style=hs,caption={}]
lisa x y z = stefan x (2*y) + anna y (3*y) (z**2) - ben (z+17)

stefan a _ = a

anna 0 b c = b+3
anna a b c = b + anna (a-1) b c

ben x = 30
\end{lstlisting}

Evaluate the expression \texttt{lisa (3**2) 2 4} using the \emph{Call by Value}, \emph{Call by Name} and \emph{Lazy Evaluation} strategy.

% /////////////////////// Aufgabe 2 /////////////////////////
\section*{2. Conditional sums}
Write a function which sums up all odd numbers that are smalled than n in a list.
All even numbers should be ignored.

\begin{lstlisting}[caption={\texttt{sumOddNumbersSmallerThanN}}]
   sumOddNumbersSmallerThanN 5 [1, 3, 2, 2, 5, 9, 4, 3] -> 7
\end{lstlisting}

% /////////////////////// Aufgabe 3 /////////////////////////
\section*{3. List of even numbers}
Write a function, that finds all even numbers in a list and returns them in a list.

\begin{lstlisting}[caption={\texttt{dropOddNumbers}}]
   dropOddNumbers [7, 14, 21, 5, 10, 2, 9] -> [14,10,2]
\end{lstlisting}

% /////////////////////// Aufgabe 4 /////////////////////////
\section*{4. pairwise sum}

Write a function that sums pairs of Elements from two lists, returning the sums in a new list.

\begin{lstlisting}[caption={\texttt{pairwiseSum}}]
   pairwiseSum [4, 3, 7, 3] [5, -2, 3, 0] -> [9,1,10,3]
\end{lstlisting}

\textbf{Attention:} You can not asssume that both lists contain the same number of elements. Find a useful solution to handle lists of different length.

% /////////////////////// Aufgabe 5 /////////////////////////
\section*{5. Conditional filtering}
Write a function that removes elements from a list as long as the predicate \emph{(x > 3)} is true, where \emph{x} is the list element that is currently being checked.
\begin{lstlisting}[caption={\texttt{dropWhileXGreaterThanThree}}]
   dropWhileXGreaterThanThree [6, 4, 7, 4, 3, 9, 11, 1] -> [3,9,11,1]
\end{lstlisting}

% /////////////////////// END DOKUMENT /////////////////////////
\end{document}
